% Sammlung, welche Dinge in der Arbeit abgehandelt werden muessen
% laesst die Struktur der weiteren Kapitel erblicken, gibt Ueberblick:
% Problemanalyse, Beschreibung der verwendeten Techniken, Designentscheidungen, Architekturentscheidungen und Implementierung

\chapter{Einleitender Teil zur Numerik}
\label{chap:einleitender-teil}

	\section{Numerisches Lösen von Problemen}
	\label{sec:num-loesen-von-probl}
	
		\ifpbeamer
			\begin{frame}{Numerisches Lösen von Problemen}
				\begin{itemize}[<+->]
					\item Durchdringen von mathematischen Probleme
					\item Übertragen dieser in ein Modell, welches sich mithilfe eines Computers lösen lässt
					\item Grenzen der Modellmöglichkeiten bezüglich der Nachkommastellen einer Dezimalzahl
					\item Fehler wiederum pflanzen sich gegebenenfalls fort
					\item Indikator in der Numerik für Fehleranfälligkeit ist die Kondition
				\end{itemize}
			\end{frame}
		\else
			Die Numerik befasst sich mit dem Durchdringen von mathematischen Problemen und dem Übertragen dieser in ein Modell, welches sich mithilfe eines Computers lösen lässt.
			Dabei stößt	man in der heutigen Zeit beispielsweise auf die Grenzen der Modellmöglichkeiten bezüglich der Nachkommastellen einer Dezimalzahl.
			Durch diese Ungenauigkeit können Fehler im Modell entstehen, die das Ergebnis vom exakten Ergebnis abweichen lassen. 
			Diese Fehler wiederum pflanzen sich gegebenenfalls fort und verschlimmern sich somit.
			Ein weiterer Grund für Fehler beim Berechnen der Lösung sind abweichende Eingabewerte (beispielsweise von ungenauen Messungen).
			Ein Indikator in der Numerik, der beschreibt, wie stark das Problem auf Eingabefehler reagiert, ist die Kondition.
		\fi
	
	\section{Schwierigkeiten beim numerischen Lösen von linearen Gleichungssystemen}
	\label{sec:schwierigkeiten}
	
		\ifpbeamer
			\begin{frame}{Schwierigkeiten}
				\begin{itemize}[<+->]
					\item $A x = b$, $A \in \mathcal R^{m \times n}$, $x$, $b \in \mathcal R^{n}$, $m$, $n \in \mathcal N$
					\item Simple numerische Verfahren sind LU-Zerlegung und das Householder-Verfahren
					\item Diese liefern bei schlechter Kondition unbrauchbare Ergebnisse
				\end{itemize}
			\end{frame}
			\begin{frame}{Quadratische Funktion}
				\begin{figure}[H]
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}
						\begin{axis}[
						axis x line=center,
						axis y line=center,
						xtick={-1,0,1},
						ytick={-1,0,1},
						xlabel={$x$},
						ylabel={$y$},
						xlabel style={right},
						ylabel style={above},
						ymin=-2,
						ymax=2,
						xmin=-2,
						xmax=2,
						grid=major,
						style={ultra thick},
						]
						\addplot [
						red,
						domain=-2:2,
						]
						{x*x};
						\end{axis}
						\end{tikzpicture}
						\caption[Quadratische Funktion]{Quadratische Funktion als Teil der euklidischen Norm $\|\cdot\|_2$}
						\label{fig:quadratische_funktion}
					\end{center}
				\end{figure}
			\end{frame}
		\else
			Lineare Gleichungssysteme\footnote{Lineare Gleichungssysteme haben die Form $A x = b$, $A \in \mathcal R^{m \times n}$, $x$, $b \in \mathcal R^{n}$, $m$, $n \in \mathcal N$} mit Matrizen, welche eine schlechte Kondition aufweisen, liefern keine zufrieden stellenden Ergebnisse, wenn man sie mit einfachen numerischen Methoden lösen möchte. Dies bestätigt \autocite{num-1} mit dem Beispiel einer Hilbertmatrix mit der Dimension 15 und einem Ergebnisvektor, bei dem jedes Element eins beträgt. Bei Verwendeter LU-Zerlegung gab es einen relativen Fehler von 36.74. Das Householder-Verfahren erhielt einen relativen Fehler von 1.15. Nachdem die Rechte Seite des linearen Gleichungssystems im Versuch noch einen Fehler $\delta$ mit $\|\delta\|_2 = {10}^{-6}$ erhielt, waren die Ergebnisse beider Verfahren noch wesentlich schlechter und damit völlig unbrauchbar (vergleiche \cref{fig:schlechte-kond}).
			
			\begin{figure}[H]
				
				\centering
				
				\caption[Simple Verfahren bei schlechter Kondition]{LU-Zerlegung und Householder-Verfahren bei schlechter Kondition (mit Störung  $\delta$ und $\|\delta\|_2 = {10}^{-6}$)}
				
				\begin{tabular}{*{3}{c}}
					
					\toprule
					
					\ifparticle
						\begin{turn}{50}
					\fi
							exakt ungestört
					\ifparticle
						\end{turn}
					\fi
					& 
					\ifparticle
						\begin{turn}{50}
					\fi
						LU, Spalten-Pivot
					\ifparticle
						\end{turn}
					\fi
					&
					\ifparticle
						\begin{turn}{50}
					\fi
						Householder
					\ifparticle
						\end{turn}
					\fi
					\\
					
					\midrule
					
					1 & 1.0104e1 & 3.5021e2 \\
					1 & -8.9708e2 & -4.4339e4 \\
					1 & 2.2261e4 & 1.3469e6 \\
					1 & -2.4066e5 & -1.6494e7 \\
					1 & 1.4028e6 & 9.1563e7 \\
					1 & -4.8893e6 & -1.4746e8 \\
					1 & 1.0733e7 & -9.6850e8 \\
					1 & -1.5127e7 & 6.7281e9 \\
					1 & 1.3561e7 & -2.0302e10 \\
					1 & -7.3813e6 & 3.6709e10 \\
					1 & 2.1458e6 & -4.2460e10 \\
					1 & -1.7897e5 & 3.1367e10 \\
					1 & -5.7412e4 & -1.4057e10 \\
					1 & 4.7274e3 & 3.3515e9 \\
					1 & 6.5344e3 & -2.9622e8\\
					
					\bottomrule
					
				\end{tabular}
			
				\label{fig:schlechte-kond}
				
			\end{figure}
		
		In \cref{fig:quadratische_funktion} erkennt man die quadratische Funktion $f(x) = x^2$, welche Teil der euklidischen Norm ist.
		
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}
					\begin{axis}[
					axis x line=center,
					axis y line=center,
					xtick={-1,0,1},
					ytick={-1,0,1},
					xlabel={$x$},
					ylabel={$y$},
					xlabel style={right},
					ylabel style={above},
					ymin=-2,
					ymax=2,
					xmin=-2,
					xmax=2,
					grid=major,
					style={ultra thick},
					]
					\addplot [
					red,
					domain=-2:2,
					]
					{x*x};
					\end{axis}
					\end{tikzpicture}
					\caption[Quadratische Funktion]{Quadratische Funktion als Teil der euklidischen Norm $\|\cdot\|_2$}
					\label{fig:quadratische_funktion}
				\end{center}
			\end{figure}
		
		\fi
	
	\section{Frage nach Lösungsstrategien für Problematik schlecht konditionierter Matrizen}
	\label{sec:frage-nach-loes}
	
		\ifpbeamer
		\else
			In der folgenden Arbeit wird sich damit beschäftigt, Lösungen für diese Problematik zu erläutern und zu beurteilen.
		\fi
